\title{Сравнение методов оценки показателя Хёрста}

\paperid{172}

\author{Е. С. Шибаева}

\address{Российский университет дружбы народов, Россия, Москва, katerinashibaeva@gmail.com}

\begin{abstract}
Многочисленные исследования сетевого трафика показывают, что он обладает свойством самоподобия. Важнейшим параметром, определяющим степень самоподобия, является показатель Хёрста. Существуют несколько методов оценки $H$. В данной статье предложена методика сравнения методов оценки показателя Хёрста, проведен анализ структуры реального сетевого трафика с помощью этих методов.
\end{abstract}

\keywords{показатель Хёрста, Хёрст, долговременная зависимость, самоподобие}

% На английском

\alttitle{A comparison of methods of Hurst exponent estimation}

\altauthor{E. S. Shibaeva}


\altaddress{People’s Friendship University of Russia, Russia, Moscow, katerinashibaeva@gmail.com}


\begin{altabstract}
Many researches of the network traffic show that it is characterized by the self-similarity. The main parameter which determines the degree of the self-similarity is the exponent H. There are some methods of H estimation. This article contains the comparative methodology of methods of Hurst exponent estimation, the analysis of the structure of the real network traffic using these methods is conducted.
\end{altabstract}

\altkeywords{exponent Hurst, Hurst, long-range dependence, self-similarity}

\maketitle

\section{Введение}

На сегодняшний день существует несколько методов оценки показателя Хёрста, которые для одних и тех же исходных данных дают различные значения $H$. В работе предложена методика сравнения существующих методов анализа $H$, приведены результаты экспериментальных сравнений методов.

\section{Методика сравнения методов оценки показателя Хёрста}

Показатель $H$ связан с автокорреляционной функцией уравнением

\begin{equation}
\label{eq20}
r(k) \sim k^{2H-2}, k \to \infty,
\end{equation}
где $H \in (0,1)$.

Пусть $H_i$~--- коэффициент Хёрста, полученный при использовании $i$-го метода оценки показателя Хёрста,  $i=1,\dots, 10$. Подставляя оцененные значения $H_i$ в~\ref{eq20} вычисляется $r_i(k)$, $k=1,\dots,n-5$, где $n=\frac {N}{10}$, $N$~--- длина исходных данных. Затем для каждого $i$ с помощью метрического анализа~\cite{1} восстанавливаются значения $r_i^*(k)$ в точках $k=n-4,\dots,n$, используя только информацию, имеющуюся в реализованных значениях функции $r_i(k)$ в точках $k=1,\dots,n-5$. Для каждого $i$ вычисляется cреднеквадратическое отклонение

\begin{equation}
\label{eq21}
\sigma_i = \sqrt {\frac {1}{5}\sum \limits_{k=n-4}^n {(r_i^*(k) - r(k))}^2}, i=1,\dots, 10,
\end{equation}
где $r(k)$~--- экспериментальная автокорреляционная функция. Наиболее точно оценивает значение показателя Хёрста тот метод, у которого $\sigma_i$ будет минимальным. 


\section{Эксперименты}

Эксперименты проводились на нескольких реализациях сетевого трафика, представленных в~\cite{2} и~\cite{3}. Показатель Херста оценивался при помощи пакетов fArma~\cite{4}, fractal~\cite{5}, FGN~\cite{6} программного средства R. Для сравнения полученных значений написана программа на языке Scilab, реализующая метрический анализ.

Рассмотрим реализацию BC-Oct89Ext.TL, полученную Will Leland и Dan Wilson. Данная реализация длится 122797,83 секунд, содержит 1 миллион записей об Ethernet-кадрах, проходящих между сетью корпорации Bellcore и сетью Internet. Данные представлены двумя колонками чисел. Первый столбец~--- время в секундах, второй~--- длина поля данных Ethernet-кадра в байтах (не включая преамбулу, заголовка и контрольной суммы). Агрегирование проводилось с двумя уровнями агрегации: 5 сек и 100 сек. В дальнейшем будем обозначать получившиеся временные ряды $BC.5$ и $BC.100$ соответственно. Построены также логарифмы эквидистантных рядов $BC.5$, $BC.100$ в соответствии c 
\begin{center}
$XL_i=log(X_i+1), i \in 1,N$.
\end{center}
Полученные ряды назовем $BCL.5$ и $BCL.100$ соответственно.

Наиболее точным для $BC.5$ является метод автокорреляции: $\sigma_{11} = 0.00727551$. Для ряда $BCL.5$~--- метод Виттла: $\sigma_{9} = 0.0340519$. Для временных рядов $BC.100$ и $BCL.100$ анализ периодограмм, вейвлет преобразование: $\sigma_{7} = \sigma_{10} = 0.0261573$ и вейвлет преобразование: $\sigma_{10} = 0.0979644$ соответственно.


Рассмотрим реализацию Smtp-lun-13-14\_egress.dump \cite{3}. Реализация представляет собой зависимость от времени длин TCP пакетов в байтах (заголовок имеет переменную длину, т.к. в него включаются необязательные параметры). Рассматриваются пакеты, проходящие по сети 200 Мбит/сек между 25 портом сети неаполитанского университета имени Фридриха II, расположенного в Италии, и глобальной сетью Internet. Реализация записывалась 5 сентября 2005 года с 13 часов 00 мин до 14 часов 00 мин (по Центрольноевропейскому поясному времени) и содержит 391191 записей. В результате агрегирования с двумя уровнями агрегации (0.1 и 0.5 сек) были получены временные ряды $TCP-0.1$ и $TCP-0.5$. Для них построены логарифмы: $TCPL-0.1$ и $TCPL-0.5$. 

Для $TCP-0.1$, $TCP-0.5$ наиболее точным является метод автокорреляции: $\sigma_{8} = 0.0767177$ и $\sigma_{8} = 0.00357013$ соответственно, для $TCPL-0.1$~--- метод Виттла: $\sigma_{7} = 0.00320814$, для $TCPL-0.5$~--- модифицированный анализ периодограмм: $\sigma_{6} = 0.0787176$.

\section{Заключение}

В работе сформулирована методика сравнения методов оценки показателя Хёрста. Рассмотренные реализации сетевого трафика не являются марковским процессом, а обладают самоподобием. 

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{1} \textit{Крянев А.В., Лукин Г.В.} Метрический анализ и обработка данных.~--- М.:Физматлит, 2010.
\bibitem{2} The Internet Traffic Archive: http://ita.ee.lbl.gov.
\bibitem{3} Network Tools and Traffic Traces http://www.grid.unina.it/Traffic/Traces
\bibitem{4} Пакет fArma программы R: http://cran.r-project.org/web/packages/fArma/
\bibitem{5} Пакет fractal программы R: http://cran.r-project.org/web/packages/fractal/
\bibitem{6} Пакет FGN программы R: http://cran.r-project.org/web/packages/FGN/
\end{thebibliography}

\makealttitle

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
